\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx,amsmath,amsfonts,amssymb,epsfig,euscript,enumerate}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

\newtheorem{exercise}{Ejercicio}
\newcommand{\bej}{\begin{exercise}\rm}
\newcommand{\fej}{\end{exercise}}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\def\dt{\Delta t}
\def\dx{\Delta x}

\topmargin-2cm \vsize 29.5cm \hsize 21cm
\setlength{\textwidth}{16.75cm}\setlength{\textheight}{23.5cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0cm}
\setlength{\evensidemargin}{0.0cm}

\begin{document}
\centerline{{\small Universidad de Buenos Aires - Facultad de Ciencias Exactas y Naturales - Depto. de Matemática}}
 
 \vskip 0.2cm
 \hrulefill
 \vskip 0.2cm

 \centerline{{\bf\Huge {\sc Elementos de Cálculo Numérico}}}
 \vskip 0.2cm
 \centerline{\ttfamily Primer Cuatrimestre 2026}
 \hrulefill

 \bigskip
 \centerline{\bf Ejercicios tipo parcial -- Guías 1 a 3}
 \bigskip

%%% Ejercicio 1 — Guía 1: complejidad + aritmética de punto flotante %%%

\begin{exercise}[Evaluación eficiente de polinomios y errores de cancelación]
Sea $p(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots + a_n x^n$. El \textbf{método de Horner} reescribe el polinomio como
\[
p(x) = a_0 + x\bigl(a_1 + x\bigl(a_2 + \cdots + x(a_{n-1} + x\,a_n)\cdots\bigr)\bigr).
\]

\begin{enumerate}[(a)]
\item Escriba el pseudocódigo del método de Horner. Cuente el número de multiplicaciones y sumas y determine la complejidad. Además, escriba un algoritmo ``ingenuo'' que evalúe $p(x)$ recalculando cada potencia $x^k$ con un ciclo interno, cuente sus multiplicaciones y compare las complejidades.

\item Sea $p(x) = x^3 - 3x^2 + 3x - 1$. Evalúe $p(1.01)$ paso a paso usando el método de Horner en aritmética de punto flotante con $t = 3$ dígitos decimales significativos (redondeo al más cercano). Observando que $p(x) = (x-1)^3$, evalúe $(1.01-1)^3$ con la misma aritmética, compare los resultados e identifique en qué paso del método de Horner se produce una pérdida catastrófica de dígitos significativos.
\end{enumerate}
\end{exercise}


%%% Ejercicio 2 — Guía 2: álgebra lineal numérica (SVD, cuadrados mínimos, LOO-CV) %%%

\begin{exercise}[Cuadrados mínimos, hat matrix y validación cruzada leave-one-out]
Sea $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ con $m > n$ y rango columna completo. La solución de cuadrados mínimos de $\min_x \|Ax - b\|_2$ es
\[
\hat{x} = (A^TA)^{-1}A^Tb.
\]
El vector de valores ajustados es
\[
\hat{b} = A\hat{x} = Hb, \qquad H = A(A^TA)^{-1}A^T,
\]
y el residuo es
\[
e = b - \hat{b} = (I-H)b.
\]
Use el Lema P1 de la sección \emph{Preliminares}.

Para cada $i = 1, \ldots, m$, sea $\hat{x}^{(-i)}$ la solución de cuadrados mínimos que se obtiene al eliminar la observación $i$-ésima (es decir, la fila $a_i^T$ de $A$ y la entrada $b_i$ de $b$), y sea
\[
e_i^{(-i)} = b_i - a_i^T \hat{x}^{(-i)}
\]
el \emph{error de predicción leave-one-out} en el punto $i$.

\begin{enumerate}[(a)]
\item Defina $b^{(i)} \in \mathbb{R}^m$ como el vector que coincide con $b$ en todas las coordenadas salvo la $i$-ésima, donde
\[
b_i^{(i)} = a_i^T \hat{x}^{(-i)}.
\]
Demuestre que $\hat{x}^{(-i)}$ es también la solución de cuadrados mínimos de
\[
\min_x \|Ax - b^{(i)}\|_2.
\]

\item Defina $\hat{b}^{(i)} := H b^{(i)}$. Usando que $\hat{b}=Hb$ y que $b_i^{(i)}=\hat{b}_i^{(i)}$, demuestre la fórmula de leave-one-out:
\[
e_i^{(-i)} = \frac{e_i}{1 - h_{ii}}.
\]
\end{enumerate}
\end{exercise}

%%% Ejercicio 2* — Guía 2: condicionamiento en cuadrados mínimos %%%

\begin{exercise}[Condicionamiento en norma 2 para cuadrados mínimos]
Sea $A \in \mathbb{R}^{m\times n}$ con $m>n$ y rango columna completo, y sea $A^+$ su pseudoinversa de Moore--Penrose. Para un dato $b\in\mathbb{R}^m$, defina
\[
\hat{x}=A^+b,
\qquad
\hat{b}=A\hat{x}=Hb,
\qquad
H=A(A^TA)^{-1}A^T.
\]
Considere una perturbación solo en el dato: $b^{\delta}=b+\delta b$ (la matriz $A$ no se perturba), y defina
\[
\hat{x}^{\delta}=A^+b^{\delta},
\qquad
\delta x=\hat{x}^{\delta}-\hat{x}.
\]

\begin{enumerate}[(a)]
\item Demuestre que
\[
\frac{\|\delta x\|_2}{\|\hat{x}\|_2}
\le
\kappa_2(A)\,\frac{\|\delta b\|_2}{\|\hat b\|_2}
\]
\item Definiendo
\[
\cos\theta=\frac{\|Hb\|_2}{\|b\|_2}=\frac{\|\hat b\|_2}{\|b\|_2},
\]
deduzca la forma equivalente
\[
\frac{\|\delta x\|_2}{\|\hat{x}\|_2}
\le
\frac{\kappa_2(A)}{\cos\theta}\,\frac{\|\delta b\|_2}{\|b\|_2}.
\]
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[Difracción de Fraunhofer]
En la aproximación de Fraunhofer, el campo difractado por una abertura unidimensional de ancho $L$ es
\[
U(q) = \int_{-L/2}^{L/2} t(s)\,e^{-i q s}\,ds, \qquad q = \frac{2\pi\sin\theta}{\lambda},
\]
donde $t\in C^2([-L/2,L/2])$ es la \emph{función de abertura}, $\lambda$ la longitud de onda, y se supone $t(-L/2)=t(L/2)=0$.

Fijado $n\in\mathbb{N}$, se define la malla $\{s_j\}_{j=0}^n$ con $s_j = -L/2 + j\,\Delta s$ y paso $\Delta s = L/n$, y las frecuencias discretas $\{q_k\}_{k=0}^{n-1}$ con $q_k = 2\pi k/L$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Aplique la regla del trapecio compuesta con nodos $s_0,\ldots,s_n$ para aproximar $U(q_k)$.  Muestre que la aproximación resultante puede escribirse como
\[
U(q_k) \approx \Delta s\,e^{iq_kL/2}\sum_{j=0}^{n-1} t(s_j)\,\omega_n^{-jk},
\]
con un error de cuadratura $|E_T|\le C\,\Delta s^2$.

\item Definiendo $c_j = t(s_j)$ y la DFT $\hat{c}_m = \sum_{j=0}^{n-1} c_j\,\omega_n^{jm}$, muestre que $\sum_{j=0}^{n-1} c_j\,\omega_n^{-jk} = \hat{c}_{(-k)\bmod n}$.  Concluya que el patrón de intensidad $I(q_k)=|U(q_k)|^2$ para $k=0,\ldots,n-1$ se puede obtener con una sola FFT en $O(n\log n)$ operaciones.
\end{enumerate}
\end{exercise}


\end{document}
